\chapter{Landasan Teori}

\section{Pengertian Analisis}
Analisa atau analisis atau \textit{analysis} adalah suatu usaha untuk mengamati secara detail sesuatu hal atau benda dengan cara menguraikan komponen-komponen pembentuknya atau penyusunnya untuk di kaji lebih lanjut. Analisa berasal dari kata Yunani kuno \textit{analusis} yang artinya melepaskan. Analisis terbentuk dari dua suku kata, yaitu “ana” yang berarti kembali, dan “luein” yang berarti melepas sehingga jika digabungkan maka artinya adalah melepas kembali atau menguraikan. Kata \textit{analusis} ini di serap ke dalam bahasa Inggris menjadi \textit{analysis} yang kemudian di serap juga ke dalam bahasa Indonesia menjadi analisis\cite{astutik2019analisis}.

\section{Pengertian Perancangan Sistem}
Perancangan Sistem adalah penggambaran, perencanaan, dan
pembuatan sketsa atau pengaturan dari beberapa elemen terpisah ke dalam satu kesatuan yang utuh dan berfungsi\cite{astuti2017sistem}. Jadi, pengertian dari perancangan sistem adalah proses perencanaan untuk merancang suatu sistem baru atau memperbaiki suatu sistem yang telah ada sehingga sistem tersebut menjadi lebih baik dan biasanya proses ini terdiri dari proses merancang \textit{input, output} dan \textit{file}.

\section{Pengertian Transportasi}
Transportasi dapat didefinisikan sebagai suatu proses pergerakan atau perpindahan orang atau barang dari suatu tempat ke tempat lain dengan mempergunakan suatu sistem tertentu untuk maksud atau tujuan tertentu. Kegiatan manusia dalam memenuhi kebutuhannya menyebabkan mereka perlu bergerak dan saling berhubungan\cite{ritonga2015analisa}.
Terdapat lima unsur pokok transportasi. Kelima unsur tersebut yaitu: 
\begin{enumerate}
\item manusia, yang membutuhkan transportasi, 
\item barang, yang diperlukan manusia, 
\item kendaraan, sebagai sarana transportasi, 
\item jalan, sebagai prasarana transportasi, 
\item organisasi, sebagai pengelola transportasi.\cite{kawengian2017model}
\end{enumerate}

\section{Pengertian \textit{Transportation Management System}}
\textit{Transportation Management System} (TMS) merupakan suatu konsep perencanaan dan kebijakan transportasi perkotaan yang bertujuan untuk mempertinggi efisiensi dan optimasi sistem dan jaringan transportasi yang ada dengan orientasi jangka pendek dan jangka menengah dengah biaya yang relatif murah\cite{kawengian2017model}.

TMS dipergunakan untuk melakukan pengelolaan transportasi. Penerapan otomasi di dalam TMS diharapkan akan mengurangi proses pemasukan data secara manual, dan juga TMS akan memberikan keuntungan lain dengan memberikan data secara akurat mengenai kendaraan yang akan digunakan, selain itu TMS akan memberikan notifikasi secara otomatis dan memberikan \textit{update} data secara \textit{real time}\cite{kawengian2017model}.

\section{Logistik}
Logistik dalam perkembangannya hingga kini sudah merupakan ilmu yang harus mendapat perhatian khusus mengingat sejarah pertumbuhan ekonomi yang semakin kompleks seperti produktivitas barang-barang yang dihasilkan pabrik atau perusahaan, bagaimana penyalurannya dan penyimpanannya serta pengelolaan hasil produk secara menyeluruh memerlukan penanganan khusus dan serius\cite{haryotejo2015analisis}.

Logistik merupakan aspek manajemen strategis yang bertanggung jawab mengelola akuisisi, pergerakan dan penyimpanan bahan mentah, bahan setengah jadi, persediaan barang jadi dan informasi yang menyertainya dalam suatu organisasi dan saluran pemasarannya untuk memenuhi harapan pelanggan sehingga dapat mencapai target keuntungan perusahaan\cite{sucipto2017rancang}. Kegiatan logistik dalam lingkup nasional meliputi proses perencanaan, implementasi, pengendalian efisiensi, aliran biaya yang efektif dan penyimpanan bahan mentah, bahan setengah jadi, barang jadi dan informasi-informasi yang
menyertainya yang menjamin pengadaan dan ketersediaan komoditas
strategis, dan meningkatkan daya saing industri\cite{laari2017supply}. 

Secara umum kegiatan logistik terdiri dari dua kegiatan yaitu kegiatan pergerakan (\textit{move}) yang bersifat dinamis dan penyimpanan (\textit{store}) yang bersifat statis\cite{ongirwalu2015evaluasi}. Spesifikasinya logistik memiliki hubungan erat dengan persediaan barang\cite{yose2017model}. Pengelolaan logistik adalah mampu mendukung efektivitas dan efisiensi dalam setiap upaya pencapaian tujuan organisasi\cite{krismayati2017manajemen}. Beberapa hal yang berhubungan dengan kegiatan logistik; seperti transportasi, pengelolaan, pengiriman barang dengan kapal, gudang, pengepakan, penamaan, pengawasan terhadap kualitas, manajemen dan ketentuan-ketentuan bea cukai\cite{rahmaningtyas2017mengelola}.

\section{Graf}
Suatu graf G(V,E) terdiri dari dua himpunan yang berhingga, yaitu
himpunan titik-titik tidak kosong (V) dan himpunan garis-garis (E). Unsur-unsur di dalam V dinamakan verteks (\textit{vertex}), sedangkan pasangan terurut di dalam E dinamakan rusuk atau garis (\textit{edges})\cite{kipf2016semi}.\\

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=6cm,height=3cm]
{figures/Graf_G.png}}
\caption{Graf G}
\label{graf_g}
\end{figure}

Gambar di atas menunjukan sebuah graf G =(V,E) dengan himpunan titik V=\{v1, v2, v3, v4\} dan himpunan sisi E=\{(v1,v2),(v1,v3),(v2,v4),(v3,v4)\}. Himpunan sisi E=\{(v1,v2),(v1,v3),(v2,v4),(v3,v4)\}. dapat ditulis lebih singkat, yaitu E=\{v1v2, v1v3, v2v4, v3v4\}.

Dalam teori graf, persoalan lintasan terpendek (\textit{the shortest path problem}) merupakan suatu persoalan untuk mencari lintasan antara dua buah titik pada graf berbobot yang memiliki gabungan nilai jumlah bobot pada sisi graf yang dilalui dengan jumlah yang paling minimum\cite{kriswanto2014penentuan}.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=6cm,height=3cm]
{figures/Shortest_Path_Problem.png}}
\caption{Shortest Path Problem}
\label{spp}
\end{figure}

\subsection{Graf Berarah}
Graf berarah adalah graf yang setiap rusuknya diberikan orientasi arah. Pada graf berarah (v1,v2) dan (v2,v1) menyatakan dua buah rusuk yang berbeda, dalam arti kata bahwa (v1,v2) ≠  (v2,v1). Jadi untuk rusuk (v1,v2)titik v1 dinamakan titik asal dan titik v2 dinamakan titik terminal atau titik tujuan. Graf berarah sering dipakai untuk menggambarkan aliran proses, peta lintas kota dan lain sebagainya. Sehingga pada graf berarah gelang atau \textit{looping} diperbolehkan tetapi rusuk ganda tidak diperbolehkan\cite{kipf2016semi}. Berikut adalah gambar graf  yang merupakan contoh graf berarah pada gambar \ref{graf_berarah} :

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=6cm,height=3cm]
{figures/Graf_Berarah.png}}
\caption{Graf Berarah}
\label{graf_berarah}
\end{figure}

\section{Basis Data dan Pengolahan Sistem}
\subsection {Basis Data (\textit{Data Base})}
Basis data adalah kumpulan informasi yang disimpan didalam komputer secara sistematik sehingga dapat diperiksa menggunakan suatu program komputer untuk memperoleh informasi dari basis data tersebut\cite{yanto2016manajemen}.
Konsep dasar dari basis data adalah kumpulan dari catatan – catatan, atau potongan dari pengetahuan. Sebuah basis data memiliki penjelasan terstruktur dari jenis fakta yang tersimpan di dalamnya, penjelasan ini disebut skema. Skema menggambarkan obyek yang diwakili suatu basis data, dan hubungan di antara obyek tersebut. Ada banyak cara untuk mengorganisasi skema, atau memodelkan struktur basis data ini dikenal sebagai model basis data atau model data\cite{yanto2016manajemen}.

\subsection {MySQL}
MySQL adalah MySQL adalah satu jenis \textit{database server} yang sangat terkenal dan banyak digunakan untuk membangun aplikasi web yang database sebagai sumber dan pengelolaan data\cite{suhartanto2017pembuatan}. MySQL berfungsi untuk mengolah database dengan menggunakan Bahasa SQL. MySQL bersifat \textit{Open Source} sehingga kita bisa menggunakan secara gratis. Pemrograman PHP juga men\textit{support database} MySQL. 

\subsection {UML (\textit{Unified Modelling Language})}
\textit{Unified Modeling Language} (UML) adalah teknik untuk pengembangan sistem yang menggunakan bahasa grafis sebagai alat untuk pendokumentasian dan melakukan spesifikasi kepada sistem. UML mulai diperkenalkan oleh \textit{Object Management Group}, yaitu organisasi yang telah mengembangkan model, teknologi, dan standar OOP sejak tahun 1980-an. UML adalah Bahasa yang menentukan, memvisualisasikan membangun, dan mendokumentasikan suatu sistem informasi yang akan dirancang. UML juga bisa disebut sebagai alat untuk analisis dan desain yang berorientasi objek oleh Grady Booch, Jim Rumbaugh, dan Ivar Jacobson. UML dapat digunakan dalam Bahasa pemograman berorientasi objek seperti C++, Java, dan VB.NET.\cite{mulyani2017analisis}

Adapun macam-macam diagram dalam UML untuk memodelkan aplikasi berorientasi objek, antara lain:
\begin{enumerate}
\item \textit{Use Case Diagram} merupakan unit fungsionalitas koheren yang diekspresikan sebgai transaksi-transaksi yang terjadi antara \textit{actor} dan \textit{system}.
\item \textit{Class Diagram} untuk memodelkan struktur yang terdiri dari kelas-kelas sistem.
\item \textit{Conceptual Diagram} untuk memodelkan konsep-konsep yang ada di dalam aplikasi.
\item \textit{Sequence Diagram} Untuk memodelkan pengiriman pesan (\textit{message}) antar \textit{objects}.
\item \textit{Collaboration Diagram} untuk memodelkan interaksi antar \textit{objects}..
\item \textit{State Diagram} untuk memodelkan perilaku \textit{objects} di dalam sistem.
\item \textit{Activity Diagram} untuk memodelkan perilaku \textit{Use Case} dan Objects di dalam sistem.
\item \textit{Object Diagram} untuk memodelkan struktur \textit{object}.
\item \textit{Component Diagram} untuk memodelkan komponen \textit{object}.
\item \textit{Deployment Diagram} untuk memodelkan distribusi aplikasi.
\end{enumerate}

\section{\textit{Automation Testing Tools}}
\textit{Automation Testing Tools} adalah sebuah \textit{tools} yang dapat digunakan untuk melakukan pengujian secara otomatis. Ada beberapa alat uji otomatis yang dapat menguji perangkat lunak berbasis web, salah satunya \textit{Selenium IDE}. \textit{Selenium IDE} adalah  textit{tools} yang berbasis textit{open source} yang digunakan untuk textit{automation testing}\cite{holmes2006automating} dan juga merupakan alat uji otomatis untuk melakukan \textit{Functional Test} pada aplikasi web dengan cara merekam aktifitas fungsionalitas web untuk dijadikan \textit{test case} lalu hasil rekaman tersebut dapat disimpan\cite{hawari2015pengujian}. Pada penelitian ini, \textit{Selenium IDE} digunakan untuk membuat \textit{test case} dengan cara merekam aktifitas yang dapat dilakukan oleh fitur – fitur yang disediakan aplikasi Penentuan Rute Terpendek untuk diuji.

\section{Algoritma \textit{Floyd-Warshall}}
Algoritma \textit{Floyd-Warshall} merupakan salah satu varian dari pemrograman dinamis, yaitu suatu metode yang melakukan penyelesaian masalah dengan melihat solusi yang akan didapatkan sebagai suatu keputusan yang saling terhubung, dimana solusi-solusi tersebut dibentuk dari solusi yang berasal dari tahap sebelumnya dan memiliki kemungkinan solusi lebih dari satu.

Dalam usaha untuk mencari lintasan terpendek, algoritma \textit{Floyd-Warshall}  memulai iterasi dari titik awalnya kemudian memperpanjang lintasan dengan mengevaluasi titik demi titik hingga mencapai titik tujuan dengan jumlah bobot yang seminimum mungkin. Misalkan W0 adalah martiks hubung graf berarah berlabel mula-mula. W* adalah matriks hubung minimal dengan Wij*= lintasan terpendek dari titik vi ke vj. Algoritma \textit{Floyd-Warshall} untuk mencari lintasan terpendek adalah sebagai berikut\cite{kriswanto2014penentuan}.
\begin{enumerate}
\item  W = W0 
\item Untuk k = 1 hingga n, lakukan :\\
    Untuk i = 1 hingga n, lakukan : \\
    Untuk j = 1 hingga n, lakukan : \\
    Jika W[i,j] \verb|>| W[i,k] + W[k,j] maka tukar W[i,j] dengan W[i,k] + W[k,j]. 
\item W* = W. 
     Keterangan : \\
     W0 = matriks keterhubungan graf berarah berbobot awal \\
     W* = matriks keterhubungan minimal \\
     Wi,j = lintasan terpendek dari titik vi ke v \\
\end{enumerate}

Dalam iterasinya untuk mencari lintasan terpendek, algoritma \textit{Floyd-Warshall} membentuk n matriks sesuai dengan iterasi-k. Itu menyebabkan waktu prosesnya lambat, terutama untuk n yang besar. Meskipun waktu prosesnya bukanlah yang tercepat, algoritma \textit{Floyd-Warshall} sering dipergunakan untuk menghitung lintasan terpendek karena kesederhanaan algoritmanya. Algoritma ini menghitung bobot terkecil dari semua jalur yang menghubungkan sebuah pasangan titik, dan melakukannya sekaligus untuk semua pasangan titik. Dengan kata lain pada saat perhitungan rute optimum yang akan dilalui terlebih dahulu. Algoritma {Floyd-Warshall} bekerja berdasarkan formulasi \textit{dynamic programming}. Setiap langkahnya akan memeriksa lintasan antara vi dan vj apakah bisa lebih pendek jika melalui vi-vk dan vk-vj\cite{saputra2011sistem}.

Adapun \textit{pseudocode} dari algoritma \textit{Floyd-Warshall} dapat dilihat di bawah ini \cite{wolfram2017closed} :
\begin{verbatim}
for i = 1 to N
 for j = 1 to N
  if there is an edge from i to j
    dist[0][i][j] = the length of the edge from i to j
  else
    dist[0][i][j] = INFINITY
  
for k = 1 to N
 for i = 1 to N
  for j = 1 to N
dist[k][i][j] = min(dist[k-1][i][j],dist[k-1][i][k] + dist[k-1][k][j])
\end{verbatim}
\subsection{Contoh Penelitian Algoritma \textit{Floyd-Warshall}}
Penelitian mengenai pencarian jalur terpendek menggunakan algoritma 
\textit{Floyd Warshall} pernah dilakukan peneliti-peneliti sebelumnya dengan berbagai permasalahan yang berbeda. Pada penelitian yang dilakukan oleh Andriani (2014) membahas tentang rancang bangun sistem informasi rute wisata terpendek berbasis algoritma \textit{Floyd-Warshall}. Metode pengumpulkan data dalam penelitian ini  yaitu metode observasi untuk mempelajari jalur wisata Yogyakarta yang diperoleh dari Jogja \textit{Tourism Map} dan \textit{Google Map}. Peta wisata ditransformasikan ke dalam bentuk diagram graf. Algoritma Floyd-Warshall diterapkan dalam perhitungan bobot path dari diagram graf peta wisata Yogyakarta  dengan jumlah \textit{vertex} sebanyak 48 titik sehingga diperoleh rute terpendek ke beberapa obyek wisata populer di Yogyakarta dan diimplementasikan menjadi sistem informasi rute wisata terpendek menuju obyek wisata di Yogyakarta. Pembangunan sistem informasi berbentuk website sehingga mudah diakses secara \textit{online}\cite{andriani2014rancang}. 

Selanjutnya penelitian oleh Rifqi (2017) membahas mengenai pencarian jalur terpendek \textit{Non Player Character} (NPC) pada game pembelajaran kosa kata bahasa Arab. Algoritma \textit{Floyd-Warshall} digunakan sebagai \textit{pathfinding} pada NPC, terdapat langkah-langkah dalam menerapkan Algoritma \textit{Floyd-Warshall} ini yaitu pertama yang dilakukan adalah memasukkan lokasi asal dan lokasi tujuan sebagai data awal, lalu W[i,j] \verb|>| W[i,k] + W[k,j] bila ya maka nilai W[i,j] diganti dengan W[i,k] + W[k,j] dan jika tidak nilai W[i,j] tetap sama, proses tersebut dilakukan hingga iterasi selesai (sesuai dengan \textit{vertex}), pada penelitian ini terdapat 66 \textit{vertex} maka jumlah iterasi adalah sebanyak 66 kali. Hasil penerapan algoritma \textit{Floyd-Warshall} pada penelitian ini adalah menghasilkan 93,75\% ketepatan dan kecapatan dalam menentukan jarak terpendek pada NPC\cite{az2017implementasi}.

\section{Metode \textit{Incremental Model}}
Metode \textit{incremental} merupakan metode pengembangan dari \textit{waterfall model}, untuk \textit{increment model} terdiri dari beberapa tahapan yaitu :
\begin{enumerate}
\item \textit{Communication}\\
Sebelum langkah-langkah lain dijalankan, komunikasi dengan pihak perusahaan merupakan suatu langkah penting untuk mengetahui keinginan pihak perusahaan terhadap suatu sistem yang dibutuhkan dan membantu menentukan fungsi apa saja yang digunakanan nantinya.
\item \textit{Planning}\\
Suatu perjalanan yang berat akan dapat dengan mudah dilalui apabila ada suatu peta yang menunjukkan arah. Begitupun dengan suatu sistem aplikasi yang dapat berjalan baik apabila terdapat perencanaan didalamnya dengan mendeskripsikan apa saja yang dilakukan dalam pembuatan suatu sistem aplikasi.
\item \textit{Modelling}\\
Membuat pemodelan dalam suatu aplikasi akan membantu dalam memahami kebutuhan yang dibutuhkan oleh sistem.
\item \textit{Construction}\\
Pada tahapan ini, dilakukan pengkodean untuk pembuatan suatu sistem dan melakukan pengetesan dari pengkodean tersebut untuk menanggulangi kesalahan terhadap pengkodean yang telah dibuat sebelumnya.
\item \textit{Deployment}
Sistem aplikasi yang telah selesai dibuat kemudian diberikan kepada pihak perusahaan untuk dapat dievaluasi dan diberikan masukan-masukan untuk pengembangan aplikasi selanjutnya. \cite{damayanti2016aplikasi}
\end{enumerate}
 
\section{Tinjauan Pustaka}
\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \caption{Tinjauan Pustaka}
    \begin{tabular}{|c|p{1cm}|p{2cm}|p{2.8cm}|p{4cm}|p{4cm}|} \hline
No & Tahun & Nama Peneliti & Judul & Kesimpulan Penelitian & Perbedaan Penelitian \\
\hline
1 &2014 &Sri Andayani dan Endah Wulan Perwitasari &Pencarian rute terpendek tempat wisata di bali dengan menggunakan algoritma \textit{dijkstra} &Hasil penelitian
adalah menghasilkan rute yang memenuhi kriteria permasalahan penentuan rute pengambilan sampah, yaitu  terdapat depot, tiap konsumen tepat dilayani satu kali dalam sebuah rute, kapasitas yang diangkut dalam setiap rute tidak lebih dari kapasitas maksimal kendaraan pengangkut\cite{andayani2014penentuan}  &Pada penelitian sebelumnya menggunakan algoritma \textit{dijkstra} dan belum berbasis sistem untuk menentukan rute terpendek sedangkan penelitian penulis menggunakan algoritma \textit{floyd-warshall} dan berbasis sistem web untuk menentukan rute terpendek \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\newpage
\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|p{1cm}|p{2cm}|p{2.8cm}|p{4cm}|p{4cm}|} \hline
No & Tahun & Nama Peneliti & Judul & Kesimpulan Penelitian & Perbedaan Penelitian \\
\hline
2 &2017 &Ni Ketut Dewi Ari Jayanti &Penggunaan algoritma floyd-warshall dalam masalah jalur terpendek pada penentuan tata letak parkir &Hasil penelitian
adalah Algoritma \textit{Floyd-Warshall} dapat menyelesaikan permasalahan jalur terpendek pada tata letak parkir dengan menghitung jarak seluruh jalur/ lintasan yang ada antar blok parkir\cite{jayanti2017penggunaan} &Pada penelitian sebelumnya tidak menghitung waktu tempuh terhadap rute yang dihasilkan sedangkan pada penelitian penulis, dihitung waktu tempuh dari jarak rute yang ditemukan dari perhitungan algoritma \textit{Floyd-Warshall} \\
\hline
3 &2014 &M.Rofiq dan Riza Fathul Uzzy &Penentuan Jalur Terpendek Menuju Cafe Di Kota Malang Menggunakan Metode \textit{Bellman-Ford} dengan \textit{Location Based Service} Berbasis Android &Hasil penelitian adalah  aplikasi \textit{Point}  Cafe, dapat  membantu  pengguna  dalam  memilih  café yang   terdapat   di   kota   malang   dengan   lebih mudah dan aplikatif.\cite{rofiq2014penentuan} &Pada penelitian sebelumnya menggunakan metode \textit{Bellman-Ford} berbasis android dan \textit{offline} sedangkan penelitian penulis menggunakan algoritma \textit{floyd-warshall} berbasis web dan \textit{online} \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}